\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{textcase}
\usepackage{multicol}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}

\title{Автоматическое тестирование}
\author[]{Чаплыгин Антон}
\institute[]{Летний компьютерный лагерь}
\date[]{9-29 августа 2017}

\usetheme{madrid}
\usecolortheme{whale}
\graphicspath{ {images/} }

\newcommand{\image}[1]{
	\begin{figure}[H]
		\center{
			\includegraphics[width=\textwidth]{#1}
		}
	\end{figure}
}

\newcommand{\imageRaw}[2]{
	\begin{figure}[H]
		\center{
			\includegraphics[height=#2]{#1}
		}
	\end{figure}
}

\begin{document}
	
\begin{frame}
	\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Что такое автоматическое тестирование?}
	\image{robots}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример автоматических тестов}
\begin{minted}{python}
def test_pop_returnsLastPushedItem():
    stack = Stack([1, 2, 3])
    stack.push(42)
    assert stack.pop() == 42
	
	
def test_top_returnsLastPushedItem():
    stack = Stack([1, 2, 3])
    stack.push(42)
    assert stack.top() == 42
	
	
def test_popOnEmptyStack_fails():
    stack = Stack()
    with pytest.raises(IndexError):
        stack.pop()
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Какие критерии ``хорошего'' теста?}
	\pause
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Правильное имя
		\item Правильная структура
		\item Краткость и простота
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Критерии хорошего теста}	
	\begin{block}{Правильное имя теста}
		\begin{itemize}
			\item Условия~-- состояние системы, описание входных данных
			\item \textcolor{red}{S}ystem \textcolor{red}{U}nder \textcolor{red}{T}est~-- имя тестируемого класса/метода
			\item Ожидаемое поведение или проверяемое условие 
		\end{itemize}
	\end{block}
			
	\begin{block}{Правильная структура теста}
		\begin{enumerate}
			\item \textcolor{red}{A}rrange - подготовить условия теста
			\item \textcolor{red}{A}ct - выполнить тестируемое действие 
			\item \textcolor{red}{A}ssert - сверить с ожидаемым результатом
		\end{enumerate}
	\end{block}
	
	О том, как сделать тест простым и кратким поговорим чуть позже\ldots
\end{frame}

\begin{frame}{Имя теста как спецификация}
	Что не так с этими именами тестов для класса Parser?
	\begin{itemize}[<+->]
		\item test\_parse
		\item test\_parse\_fails
		\item test\_parse\_bigNumbers
		\item test\_parse\_numbersGreaterThanMaxInt
		\item test\_fail\_onNegativeNumbers	
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Имя теста как спецификация}
	\begin{itemize}
		\item isAdult\_ageLessThan18\_false
		\item parseInt\_shouldFail\_onNonNumber
		\item stack\_shouldBeEmpty\_afterCreation
		\item when\_requiredFieldsAreMissing\_expect\_studentAdmissionToFail
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Тесты как документация}
	\begin{figure}[H]
		\flushleft{
			\includegraphics[height=210pt]{specification}
		}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Популярные фреймворки для тестирования}
	\begin{itemize}
		\item unittest, PyTest~-- фреймворки для Python
		\item Семейство xUnit: \begin{itemize}
			\item JUnit
			\item NUnit
			\item CppUnit
			\item etc.
		\end{itemize}
		\item TestNG~-- тестирование Java-приложений
		\item Selenium — тестирование приложений HTML (поддерживает браузеры Internet Explorer, Mozilla Firefox, Opera, Google Chrome, Safari)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Antipatterns}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
def test_stack():
    lines = list(map(lambda x: (x[0] == "push", x[1]),
                     map(lambda s: s.split(),
                         open(r"D:\test.txt", 'r').readlines())))

    stack = Stack()
    for line in lines:
        if line[0]:
            stack.push(line[1])
        else:
            assert line[1] == stack.pop()
            
# Почему это плохо?
\end{minted}

	\pause
	\begin{block}{Local hero}
		Тест не будет работать на машине другого человека или на Build-сервере. 
		Да и у того же самого человека после изменений в файловой системе / переустановки ОС / повторного Clone репозитория / ...
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Antipatterns}
\begin{minted}{python}
def test_stack():
    stack = Stack()
    stack.push(10)
    stack.push(20)
    stack.push(30)
    while not stack.empty():
        print(stack.pop())
        
# Почему это плохо?
\end{minted}
	\pause
	\begin{block}{Loudmouth}
		Тест не является автоматическим. Если он сломается, никто этого не заметит.
		Вместо вывода на консоль, используйте Assert-ы.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Antipatterns}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
def test_stack():
    stack = Stack()
    assert stack.empty() == True
    stack.push(1)
    stack.pop()
    assert stack.empty() == True
    stack.push(1)
    stack.push(2)
    stack.push(3)
    assert stack.size() == 3
    stack.pop()
    stack.pop()
    stack.pop()
    assert stack.empty() == True
    for i in range(0, 1000):
        stack.push(i)
        for i in range(999, -1, -1):
            assert stack.pop() == i
# Почему это плохо?
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Antipatterns}
	\begin{block}{Freeride}
		\begin{itemize}
			\item Непонятна область его ответственности. Складывается впечатление, что он тестирует все, однако он это делает плохо.
			\item Таким тестам как-правило невозможно придумать внятное название.
			\item Если что-то упадет в середине теста, будет сложно разобраться что именно пошло не так и сложно отлаживать.
			\item Такой тест не работает как документация. По этому сценарию непросто восстановить требования к тестируемому объекту.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Antipatterns}
\begin{minted}{python}
def test_stack():
    stack = Stack([1, 2, 3, 4, 5])
    result = stack.pop()
    assert result == 5
    assert stack.empty() == False
    assert stack.size() == 4
    assert stack.top() == 4
    assert stack.to_list() == [4, 3, 2, 1]
# Почему это плохо?
\end{minted}
\pause
\begin{block}{Overspecification}
	\begin{itemize}
		\item Непонятна область ответственности. Сложно придумать название.		
		\item Изменение интерфейса роняет сразу много подобных тестов, создавая много рутинной работы по их починке.
		\item Появление ошибки также роняет много тестов, что увеличивает время её поиска.			
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Устраняем дублирование кода: SetUp и TearDown}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
def setup_module(module):
    print("Setup module")
    
def setup_function(function):
	print("Setup function")

def teardown_module(module):
    print("Setup module")

def teardown_function(function):
    print("Setup function")
    
def test_1():
    print("Test 1")

def test_2():
    print("Test 2")
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Устраняем дублирование кода: SetUp и TearDown}
	\begin{figure}[H]
		\flushleft{
			\includegraphics[height=160pt]{setupOutput}
		}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Устраняем дублирование кода: pytest.fixture}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
@pytest.fixture
def smtp():
    import smtplib
    return smtplib.SMTP("smtp.gmail.com", 587, timeout=5)
    
def test_ehlo(smtp):
    response, msg = smtp.ehlo()
    assert response == 250
    assert b"smtp.gmail.com" in msg

def test_noop(smtp):
    response, msg = smtp.noop()
    assert response == 250
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Устраняем дублирование кода: parametrized tests}
\begin{minted}{python}
@pytest.mark.parametrize("a, b, expected", [
    (3, 5, 243),
    (16, 0.25, 2),
    (2, -2, 0.25)
], ids=["natural", "float", "negative"])
def test_power(a, b, expected):
    assert a ** b == expected
\end{minted}
	\begin{figure}[H]
	\flushleft{
		\includegraphics[height=80pt]{results}
	}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{pytest.raises}
    Не забывайте, что тестировать нужно не только успешные исходы
\begin{minted}{python}
def divide(a, b):
    return a / b

def test_divide_naturalNumbers():
    assert divide(4, 2) == 2

def test_divide_raisesZeroDivisionError1():
    pytest.raises(ZeroDivisionError, lambda: divide(1, 0))

def test_divide_raisesZeroDivisionError2():
    with pytest.raises(ZeroDivisionError):
        divide(1, 0)
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{pytest-timeout}
	Иногда требуется ограничивать время выполнения теста для отслеживания деградации производительности системы
\begin{minted}{python}
@pytest.mark.timeout(4)
def test_timeout():
    import time
    time.sleep(2)
\end{minted}
	Для установки нужно установить пакет pytest-timeout:
	
	\hspace{8mm} \textbf{\$ conda install pytest-timeout}
\end{frame}

\begin{frame}{Для самостоятельного изучения}
	\begin{itemize}
		\item \url{https://docs.pytest.org/en/latest/contents.html} - документация pytest
		\item \url{https://docs.python.org/3/library/unittest.html} - документация unittest
	\end{itemize}	
\end{frame}

\end{document}